\begin{comment}
	

\section{Introdução}
Neste capítulo é apresentada uma análise da aplicação ou uso do que foi construído e demonstrado no capítulo anterior. Esta análise pode ser realizada usando normas (ISO/EIC) já estabelecidas. Pode ser por meio de testes de laboratório, pode ser simulada, pode ser aplicada em um contexto (universo/população/amostragem) real. E, também pode ser por meio da criação de uma metodologia própria para a análise.

\section{Ambiente Experimental}

\section{Análise dos Resultados Obtidos}

\section{Métricas}

\section{Considerações Finais}




\chapter{Resultados Preliminares}%\label{sec:resultados}

\end{comment}

Este capítulo tem como propósito apresentar os resultados obtidos no decorrer das atividades do projeto e fazer uma análise dos dados. Conforme apresentado no Capítulo \ref{sec:metodologia}, o experimento (Seção \ref{sec:resultaeb}) foi realizado em duas etapas: Subexperimento 1 (Seção \ref{sec:resulta}) e Subexperimento 2 (Seção \ref{sec:resultb}).

\section{Resultados Subexperimento 1}\label{sec:resulta}

Nesta seção, serão apresentados os resultados do primeiro subexperimento realizado, Subexperimento 1. Sendo as descrições socioacadêmicas (Seção \ref{distribuicaoParticipantesA}) e uma análise do dados obtidos (Seção \ref{analiseResultA}).

\subsection{Descrição Socioacadêmica}
\label{distribuicaoParticipantesA}


No \textbf{Momento 1}, foi aplicado o Questionário 3 para os participantes responderem. Desta forma, foi mais fácil realizar a divisão dos grupos de controle e grupo de teste de acordo com os critérios estabelecido na metodologia que foram: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Grafos?”). Assim também foi atendido o objetivo especifico (i) que era o estabelecimento de critérios para garantir a uniformidade dos grupos de controle e de teste do experimento.


%{\color{red} Colocar as imagens dos resultados aqui com as legendas.}
O gráfico na Figura \ref{figura:anodeingresso} mostra de qual turma são os alunos que participaram da pesquisa. É possível ver que na pesquisa houve participantes de várias turmas, com uma quantidade maior da turma de 2017. Isto aconteceu provavelmente devido ao fato dessa turma ser a regular da disciplina de Probabilidade e Estatística (a qual foi utilizada para a realização desse primeiro experimento).

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do ano de ingresso dos participantes do Subexperimento 1.}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/anodeingresso.png}
	
	\label{figura:anodeingresso}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\centering
\end{figure}

A Figura \ref{figura:courouracao} apresenta graficamente como o participante se considera quanto a sua cor ou raça. Percebe-se quantidades idênticas de alunos que se consideram pardos e brancos. Percebe-se também que os pardos e brancos correspondem à maior parte dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da cor/raça dos participantes do Subexperimento 1.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/corouracao.png}
	\centering
	
	\label{figura:courouracao}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{figure}

Em relação à idade dos participantes, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:idade} que a quantidade de participantes que nasceram entre 1998-1999 é igual à quantidade dos que nasceram em 1996-1997, sendo a maioria. Quanto aos períodos de 1992-1993 e 1994-1995, estes contemplam a mesma quantidade de pessoas, porém são a minoria dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da idade dos participantes do Subexperimento 1.}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/idadedosparticipantes.png}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:idade}
	\centering
\end{figure}

Já em relação ao sexo biológico dos participantes, é ilustrado no gráfico da Figura \ref{figura:sexo}. É possível perceber a pequena quantidade de mulheres e uma quantidade muito superior de participantes que são do sexo masculino.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do sexo biológico dos participantes do Subexperimento 1.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/sexo.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:sexo}
	\centering
\end{figure}

Na Figura \ref{figura:trabalhasubexp1}, podemos observar que apenas 11\% da amostra trabalha, o que é a minoria e provavelmente não interfira nos resultados. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica dos alunos que trabalham fora o expediente de estudos do Subexperimento 1.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/trabalha.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:trabalhasubexp1}
	\centering
\end{figure}

\newpage
\subsection{Análise dos Resultados do Subexperimento 1}
\label{analiseResultA}

Analisando os dados do subexperimento, temos que em relação ao Teorema \ref{Teorema1}, podemos ver na Figura \ref{figura:teorema1} o ganho absoluto para cada questão. Neste gráfico, é possível identificar um ganho absoluto positivo dos participantes do grupo de teste em relação aos do grupo de controle, o que é um retorno positivo para o uso do SVA \textit{GraphViewer}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema1} com base no questionário 1 aplicado no Subexperimento 1.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema1.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:teorema1}
	\centering
\end{figure}

Já para o Teorema \ref{Teorema2}, a Figura \ref{figura:teorema2} mostra que o ganho absoluto tanto para o grupo de controle quanto para o grupo de teste ficou mais equilibrado. Considerando o ganho absoluto com o Teorema \ref{Teorema2}, é indiferente o uso do \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem da disciplina de Teoria de Grafos.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema2} com base no questionário 2 aplicado no Subexperimento 1.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema2.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:teorema2}
	\centering
\end{figure}

Porém, na Tabela \ref{tab:ganhos}, são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos
estudantes durante o Subexperimento 1 inteiro. Percebe-se que a utilização do \textit{GraphViewer} (grupo de
teste) garantiu ganhos normalizados superiores em todos os cenários. Em relação ao experimento como
um todo, o ganho de aprendizagem normalizado foi quase o dobro (25,11\%) do obtido
pelo grupo de controle (13,92\%).

\begin{table}[htb]
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado em relação aos
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir dos dois grupos de participantes do Subexperimento 1.
	}
	\centering
	\begin{tabular}{cc|c|cl}		
		\cline{1-4}
		& Grupo & Ganho Absoluto & Ganho Normalizado &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}} & \multicolumn{1}{|c|}{Controle} & 2,78 \% & 3,70\% &  \\
		& \multicolumn{1}{|c|}{Teste} & 16,67 \% & 22,22\% &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}} & \multicolumn{1}{|c|}{Controle} & 19,44 \% & 24,14\% &  \\
		& \multicolumn{1}{|c|}{Teste} & 19,44 \% & 28,00\% &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro} & \multicolumn{1}{|c|}{Controle} & 11,11\% & 13,92\% &  \\
		& \multicolumn{1}{|c|}{Teste} & 18,06\% & 25,11\% &  \\ \cline{1-4}
	\end{tabular}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}	
	\label{tab:ganhos}
\end{table}

A partir dos dados, é possível calcular a métrica M1. Em relação ao grupo de teste e controle, o GAA foi 6,95\% maior no grupo de teste e o GAN também foi maior no grupo de teste sendo 11,19\%. Como os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no grupo de teste em relação ao grupo de controle, podemos afirmar que no Subexperimento 1 foi alcançado o valor da métrica antes estabelecida.


\begin{comment}
content...
Já na Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}, também são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento, porém foi feito uma divisão nos participantes. Foi dividido os participantes em dois grupos, a saber: (i) aquele que ingressou em 2017 ou (ii) antes de 2017. Percebe-se que o participante que ingressou antes de 2017 obteve um ganho superior utilizando o \textit{GraphViewer} do que o outro grupo. Os ingressantes de 2017 obtiveram um ganho superior apenas em relação ao Teorema \ref{Teorema2}.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir de um recorte em relação ao ano de ingresso nos grupos de participantes do Subexperimento 1.}
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{2017} & \multicolumn{2}{c}{Antes 2017} &  \\ \cline{2-6}
		 & Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}}} & Controle & 13,89 \% & 16,13\% & 2,78\% & 3,13\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56 \% & -6,67 & 8,33\% & 9,09\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}}} & Controle & 2,78\% & 3,57\% & 16,67\% & 18,18\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 5,56\% & 5,71\% & 13,89\% & 16,67\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 8,33\% & 9,85\% & 9,72\% & 10,65\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 0\% & 3,18\% & 11,11\% & 12,88\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}
	
	\label{tab:ganhosanodeingresso}
\end{table}





\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir de um recorte em relação a Cor/Raças nos grupos de participantes do Subexperimento 1.}
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{Brancos} & \multicolumn{2}{c}{Não Brancos} &  \\ \cline{2-6}
		
		& Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}}} & Controle & 2,78\% & 3,33\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56\% & -6,25\% & 11,11\% & 12,90\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}}} & Controle & 5,56\% & 7,14\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 2,78\% & 2,94\% & 16,67\% & 19,35\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 4,17\% & 5,23\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 1,39\% & 1,65\% & 13,89\% & 16,12\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}
	
	\label{tab:ganhosraca}
\end{table}





Na Tabela \ref{tab:ganhosraca}, também são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento. Porém, foi feita uma divisão nos participante diferente da Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}. Foi dividido os participantes em outros dois grupos, a saber: (i) participantes que se consideravam brancos ou (ii) não se consideravam brancos. Percebe-se que os participantes que não se consideram brancos obteve um ganho superior em relação ao outro grupo. Em relação ao experimento inteiro, é possível ver que chega passar do dobro os ganhos em todos os quesitos. O grupo de teste obteve ganho, porém, só foi superior ao grupo de controle no quesito Ganho Normalizado do grupo de participantes que não se consideravam brancos em relação ao Teorema \ref{Teorema2}.
\end{comment}



Foram realizados testes estatísticos para descobrir a significância desses resultados (Seção \ref{sec:test_t}). Existem ferramentas onlines para este fim. Aplicamos o teste \textit{Kolmogorov - Smirnov}\footnote{Disponível em <https://www.socscistatistics.com/tests/kolmogorov/>.} para checar se nossos conjuntos de notas seguiam uma distribuição normal com o objetivo de realizar um teste \textit{t} pareado. 

Em relação ao Subexperimento 1, a Tabela \ref{tab:testNormalsubexp1} apresenta os resultados dos testes de normalidade. Percebemos que o Teorema \ref{Teorema2}, e todos os resultados do grupo de teste seguem uma distribuição normal o que possibilita o uso do teste t pareado nesses casos. Não podemos realizar o teste \textit{t} pareado para o grupo de controle do Teorema \ref{Teorema1} e nem para o grupo de controle em relação ao Subexperimento 1 Inteiro porque temos a necessidade dos dois conjuntos seguirem uma distribuição normal (ver Seção \ref{sec:test_t}).

\begin{table}[htb]
	\caption{Teste de Normalidade do Subexperimento 1}
	\begin{tabular}{ccccc}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade - Subexperimento 1}                                                                                          \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                           & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}        \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & \multicolumn{1}{c|}{Depois}    & \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & Depois    \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}        & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ %\hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}        & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subexperimento 1 Inteiro} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Segue uma distribuição normal } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Não segue uma distribuição normal } \\
	\end{tabular}
	\centering
	\label{tab:testNormalsubexp1}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{table}

Após checarmos nossos conjuntos de dados, em relação à normalização (ver Tabela \ref{tab:testNormalsubexp1}) descobrimos em quais situações podemos realizar o Teste \textit{t} pareado. Utilizamos o Teste \textit{t} pareado\footnote{Disponível em <https://www.socscistatistics.com/tests/ttestdependent/default2.aspx>}, com um nível de significância de 95\% ($\propto$ = 0,05), apenas onde ambos os conjuntos seguiam uma distribuição normal. 

Na Tabela \ref{tab:tstdependenteExp1}, é apresentado o resultado desses testes. Na única situação que poderíamos comparar o uso do SVA \textit{GraphViewer} ao não uso era no Teorema \ref{Teorema2}, mas quando aplicamos o teste \textit{t} pareado nos conjuntos, o grupo de teste do Teorema \ref{Teorema2} não teve resultado significativo, apenas o grupo de controle. Logo não é possível a comparação. Sendo assim, os únicos grupos que podemos afirmar estatisticamente que os resultados são significativos são o grupo de teste do Teorema \ref{Teorema1}, grupo de controle do Teorema \ref{Teorema2} e grupo de teste do Subexperimento 1 Inteiro.


\begin{table}[htb]
	\caption{Teste t Dependente - Subexperimento 1 com nível de significância 95\% ($\propto$ = 0,05)}
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Dependente - Subexperimento 1}                                                         \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}      & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\sqrt{}$(16,67\%)}      \\ %\hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}      & \multicolumn{2}{c|}{$\sqrt{}$(19,44\%)}        & \multicolumn{2}{c}{$\times$}       \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subexperimento 1 Inteiro}    & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\sqrt{}$(18,06\%)}      \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado} \\
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Diferença é significativa } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Diferença não é significativa  } \\		
	\end{tabular}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:tstdependenteExp1}
\end{table}

E por fim, no Momento 9, o Questionário 4 foi respondido pelos participantes do
experimento. Um gráfico dos resultados deste questionário é apresentado na Figura \ref{figura:usabilidade}. É
possível verificar que a maioria dos alunos de ambos os grupos avaliaram positivamente
a usabilidade do SVA. O cálculo da métrica M2 foi 3,95, sendo 73,8\% de aprovação, alcançando um valor próximo da métrica antes estabelecida (que era 4,0, 75\% de aprovação).

\begin{figure}[htb]
	\caption{Gráfico dos resultados do Questionário de Usabilidade do \textit{GraphViewer} obtidos com os 9 participantes do grupo de teste do Subexperimento 1}.
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/usabilidadeCorrigido}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:usabilidade}
	\centering
\end{figure}

\subsection{Ameaças à Validade do Subexperimento 1}
\label{ameacasExpA}

Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito a momentos que não foi possível utilizar o teste \textit{t} pareado, como por exemplo no Teorema \ref{Teorema1} (grupo de controle) e no Subexperimento 1 Inteiro (também no grupo de controle). Como trabalhos futuros, é possível realizar um teste não paramétrico para checar como seria a significância e talvez ser possível a comparação dos resultados, podendo ser positivo ou não em relação ao ganho de aprendizagem utilizando o SVA \textit{GraphViewer}.

\begin{comment}
	Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito ao
	número de participantes. Como o experimento foi realizado com apenas 18 participantes,
	é bem possível que os resultados obtidos não usufruam de uma diversidade mínima
	considerável. Com um número maior de participantes, a qualidade das afirmações
	aumenta, em relação à sua generalidade, devido à melhor representatividade da amostra
	coletada. Um experimento seguinte já foi realizado durante a pesquisa com um total de 36 participantes, porém os dados ainda não foram analisados.
\end{comment}

\newpage


\section{Resultados do Subexperimento 2}\label{sec:resultb}

Nessa seção, serão apresentados os resultados do segundo subexperimento realizado, Subexperimento 2. Sendo as descrições socioacadêmicas (Seção \ref{distribuicaoParticipantesB}) e uma análise do dados obtidos (Seção \ref{analiseResultB}).

\subsection{Descrição Socioacadêmica do Subexperimento 2}\label{distribuicaoParticipantesB}

O Subexperimento 2 foi realizado da mesma forma que o Subexperimento 1. Entretanto a quantidade de pessoas foi de 35 alunos. No \textbf{Momento 1}, foi aplicado o Questionário 3 para os participantes responderem. Desta forma, foi mais fácil realizar a divisão dos grupos de controle e grupo de teste de acordo com os critérios estabelecido na metodologia que foram: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Grafos?”).

O gráfico na Figura \ref{figura:anoingressoB} mostra de qual turma são os alunos que participaram da pesquisa. Assim como no Subexperimento 1 houve participantes de diferentes turmas. Porém, desta vez houve uma quantidade maior de participantes da turma de 2018. Isto aconteceu provavelmente devido ao fato desta turma cursar no fluxo regular da disciplina de TG, a qual foi utilizada para a realização desse Subexperimento 2.


\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do ano de ingresso dos participantes do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosB/anoingresso.PNG}
	\centering	
	\label{figura:anoingressoB}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{figure}

O gráfico na Figura \ref{figura:corouracaB} apresenta os resultados de como o participante se considera quanto à sua cor ou raça. Percebe-se uma quantidade superior em relação aos alunos que se consideram brancos (46\%) e pardos (40\%), correspondendo à maior parte dos participantes. 


\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da cor/raça dos participantes do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosB/corouraca}
	\centering	
	\label{figura:corouracaB}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{figure}

Em relação à idade dos participantes, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:idadeparticipantesB} que a
quantidade de participantes que nasceram entre 1998-1999 é superior as outras, sendo 46\%. Os que nasceram no período de 1992-1993 e 1994-1995, contemplam a mesma quantidade de pessoas (3\% cada grupo), porém são a minoria dos participantes. Já os que nasceram em 2000-2001 e 1996-1997 correspondem quase a metade dos participantes.


\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da idade dos participantes do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosB/idadeparticipantes}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:idadeparticipantesB}
	\centering
\end{figure}

Em relação ao sexo biológico, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:sexoB}. É possível perceber, assim como no Subexperimento 1, uma pequena quantidade de mulheres e uma quantidade muito superior de participantes que são do sexo masculino.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do gênero dos participantes do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosB/sexo}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:sexoB}
	\centering
\end{figure}

No gráfico da Figura \ref{figura:setrabalhaB}, temos apresentado a quantidade de alunos que trabalham fora do expediente de estudo e a quantidade de alunos que não trabalham. Apenas 14\% deles trabalha fora do expediente acadêmico, uma quantidade relativamente pequena.



\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica dos alunos que trabalham fora o expediente de estudos do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosB/setrabalha}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:setrabalhaB}
	\centering
\end{figure}
\newpage
\subsection{Análise dos Resultados do Subexperimento 2 }\label{analiseResultB}

Analisando os resultados do Subexperimento 2, em relação ao Teorema \ref{Teorema1}, podemos observar na Figura \ref{figura:teorema1B} o ganho absoluto levando em conta cada questão do Questionário 1. O grupo de teste e o grupo de controle obtiveram ganho em várias questões, mas o grupo de controle na Questão 1.3 obteve um ganho bastante negativo influenciando no resultado do grupo como um todo. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema1} com base no questionário 1 e no Subexperimento 2.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosB/teorema1}
	\centering	
	\label{figura:teorema1B}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{figure}

 Em relação ao Teorema \ref{Teorema2}, a Figura \ref{figura:teorema2B} apresenta o ganho absoluto para cada questão do Questionário 2. Ambos os grupos obtiveram bastante ganhos em várias questões. Não há nenhum valor que possa ter mudado significativamente o resultado final de algum grupo pois está bastante equilibrado os resultados. 



\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema2} com base no questionário 2 e no Subexperimento 2.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosB/teorema2}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}	
	\label{figura:teorema2B}
	\centering
\end{figure}

A Tabela \ref{tab:ganhosExpB} confirma os resultados dos gráficos anteriores. Mesmo no Teorema \ref{Teorema1} em que o grupo de teste obteve mais ganhos, ocorreu que no Teorema \ref{Teorema2} foi diferente, de forma que o grupo de controle obteve um ligeira vantagem. Em relação ao Subexperimento 2 inteiro podemos perceber que o SVA \textit{GraphViewer} (grupo de teste) garantiu ganhos, absoluto e normalizado, melhores do que foi obtido pelo grupo de controle, mas não foi semelhante ao Subexperimento 1 que o ganho normalizado chegou a ser quase o dobro.

\begin{table}[htb]
		\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado em relação aos Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir dos dois grupos de participantes do Subexperimento 2.}
		\centering
	\begin{tabular}{cc|c|cl}
		\cline{1-5}
		& Grupo & Ganho Absoluto & \multicolumn{2}{c}{Ganho Normalizado} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}}} & Controle & 4,44\% & \multicolumn{2}{c}{6,78\%} \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 9,41\% & \multicolumn{2}{c}{13,79\%} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}}} & Controle & 13,33\% & \multicolumn{2}{c}{22,22\%} \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 11,76\% & \multicolumn{2}{c}{21,28\%} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Subexperimento 2 Inteiro}} & Controle & 8,88\% & \multicolumn{2}{c}{14,50\%} \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 10,58\% & \multicolumn{2}{c}{17,53\%} \\ \hline
	\end{tabular}
\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:ganhosExpB}
\end{table}

Calculando a métrica M1. Em relação ao grupo de teste e controle, o GAA foi um pouco superior no grupo de teste sendo 1,70\% maior e o GAN também foi superior no grupo de teste sendo 3,03\% maior. Como os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no grupo de teste em relação ao grupo de controle, podemos afirmar que, mesmo sendo um valor baixo, no Subexperimento 2 também foi alcançado o valor da métrica antes estabelecida.



Assim como no Subexperimento 1 (Seção \ref{analiseResultA}), foram realizados testes estatísticos para descobrir a significância desses resultados (Seção \ref{sec:test_t}). Aplicamos o teste \textit{Kolmogorov - Smirnov} para checar se nossos conjuntos de notas seguiam uma distribuição normal. 

Em relação ao Subexperimento 2, a Tabela \ref{tab:testNormalsubexp2} apresenta os resultados dos testes de normalidade. Percebemos que se utilizarmos o Teorema \ref{Teorema1} e o Teorema \ref{Teorema2} à parte, ambos os conjuntos de notas seguem uma distribuição normal. Mas quando juntamos em apenas um grupo os dados, não seguem uma distribuição normal, o que torna inviável o uso do teste \textit{t} pareado utilizando o Subexperimento 2 Inteiro (Teorema \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} juntos).


\begin{table}[htb]
	\caption{Teste de Normalidade do Subexperimento 2}
	\begin{tabular}{ccccc}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade - Subexperimento 2}                                                                                          \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                           & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}        \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & \multicolumn{1}{c|}{Depois}    & \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & Depois    \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}        & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ %\hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}        & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subexperimento 2 Inteiro} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Segue uma distribuição normal } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Não segue uma distribuição normal } \\
	\end{tabular}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:testNormalsubexp2}
\end{table}

Após checarmos nossos conjuntos de notas em relação a seguir uma distribuição normal (ver Tabela \ref{tab:testNormalsubexp2}) descobrimos em quais situações podemos realizar o teste \textit{t} pareado. Assim como no Subexperimento 1 (Seção \ref{sec:resulta}), utilizamos o teste \textit{t} pareado, com um nível de significância $\propto$ = 0,05, apenas onde ambos os conjuntos seguem uma distribuição normal. 

Na Tabela \ref{tab:tstdependenteExp2} é apresentado o resultado desses testes. De todos os conjuntos de notas coletados, o único que temos uma diferença média significante é o grupo de teste do Teorema \ref{Teorema2}, sendo o único grupo que podemos afirmar estatisticamente que os resultados são significativos. Em nenhum caso, foi possível comparar o uso do SVA \textit{GraphViewer} ao não uso baseado nos testes estatístico, pois nos outros conjunto de notas não eram significativos os resultados. 


\begin{table}[htb]
	\caption{Teste t Dependente - Subexperimento 2 com nível de significância 95\% ($\propto$ = 0,05)}
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Dependente - Subexperimento 2}                                                         \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}      & \multicolumn{2}{c|}{$\times$}         & \multicolumn{2}{c}{$\times$}       \\ %\hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}      & \multicolumn{2}{c|}{$\times$}         & \multicolumn{2}{c}{$\sqrt{}$ (11,76\%)}      \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Subexperimento 2 Inteiro}    & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\textbf{-}$}   \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado} \\
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Diferença é significativa } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Diferença não é significativa  } \\	
	\end{tabular}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:tstdependenteExp2}
\end{table}


No Momento 9, o Questionário 4 foi respondido pelos participantes do Subexperimento 2  assim como no Subexperimento 1.
Um gráfico dos resultados deste questionário é apresentado na Figura \ref{figura:usabilidadeb}. É possível verificar
que a maioria dos alunos de ambos os grupos avaliaram positivamente a usabilidade do SVA. Houve alguns participantes que discordaram das questões 1.4 e 1.5, e outros que não concordaram tão bem com as questões 1.1 e 1.2. O cálculo da métrica M2 foi 4,37, sendo 84,37\% de aprovação, atendendo satisfatoriamente a métrica antes estabelecida (que era 4,0, 75\% de aprovação).


\begin{figure}[htb]
	\caption{Gráfico dos resultados do Questionário de Usabilidade do \textit{GraphViewer} obtidos com os 17 participantes do grupo de teste do Subexperimento 2.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosB/usabilidade}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:usabilidadeb}
	\centering
\end{figure}



\subsection{Ameaças à Validade do Subexperimento 2}
\label{ameacasExp2}

Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito a momentos que não foi possível utilizar o teste \textit{t} pareado, como por exemplo quando juntamos ambos os Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2}. Como trabalhos futuros é possível realizar um teste não paramétrico para checar como seria a significância e talvez ser possível a comparação dos resultados, podendo ser positivo ou não em relação ao ganho de aprendizagem utilizando o SVA \textit{GraphViewer}.

\begin{comment}
Uma ameaça à validade do Subexperimento foi identificada no que diz respeito ao
número de participantes. Como o Subexperimento foi realizado com apenas 18 participantes,
é bem possível que os resultados obtidos não usufruam de uma diversidade mínima
considerável. Com um número maior de participantes, a qualidade das afirmações
aumenta, em relação à sua generalidade, devido à melhor representatividade da amostra
coletada. Um Subexperimento seguinte já foi realizado durante a pesquisa com um total de 36 participantes, porém os dados ainda não foram analisados.
\end{comment}





\section{Resultados do Experimento}\label{sec:resultaeb}

Nessa seção, serão apresentados juntos os resultados do primeiro e segundo experimento realizados, sendo respectivamente Subexperimento 1 e 2. Tendo em vista a descrições socioacadêmicas (Seção \ref{distribuicaoParticipantesAB}) e uma análise dos dados obtidos (Seção \ref{analiseResultAB}).

\subsection{Descrição Socioacadêmica dos Resultados do Experimento}\label{distribuicaoParticipantesAB}

O gráfico na Figura \ref{figura:anoingressoAB} mostra de qual turma são os alunos que participaram da
pesquisa. Como apresentado anteriormente, houve participantes de várias turmas, agora sendo uma
quantidade maior da turma de 2018, sendo 43\% dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do ano de ingresso dos participantes do Experimento.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosAB/anoingresso}
	\centering	
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:anoingressoAB}
	\centering
\end{figure}

Em relação a como os participantes se consideram quanto a sua cor ou raça, o gráfico na Figura \ref{figura:corouracaAB} é apresentado. Percebe-se uma quantidade superior em relação aos alunos que se consideram brancos e pardos, sendo correspondente à maior parte dos participantes.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da cor/raça dos participantes do Experimento.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosAB/corouraca}
	\centering	
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:corouracaAB}
	\centering
\end{figure}

Em relação à idade dos participantes, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:idadeparticipantesAB} que
a quantidade de participantes que nasceram entre 1998-1999 é superior as outras (45\%). Os do
período de 1992-1993 e 1994-1995, contemplam a mesma quantidade de pessoas e são a minoria dos participantes (4\% cada grupo). Já os de 2000-2001 e 1996-1997, tem se uma quantidade um pouco superior a 20\% cada.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da idade dos participantes do Experimento.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosAB/idadeparticipantes}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:idadeparticipantesAB}
	\centering
\end{figure}

Em relação ao sexo biológico, no gráfico da Figura \ref{figura:sexoAB}, é possível perceber uma pequena quantidade de mulheres, apenas 9\%, e uma quantidade muito superior de participantes que são do gênero masculino sendo 91\%.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do sexo biológico dos participantes do Experimento.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosAB/sexo}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:sexoAB}
	\centering
\end{figure}

No gráfico da Figura \ref{figura:setrabalhaAB}, temos apresentado a quantidade de alunos que trabalham
fora do expediente de estudo e a quantidade de alunos que não trabalham. Apenas 13\%
deles trabalha, sendo bastante parecido os  Subexperimento 1 e 2 em relação a esta informação.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica dos alunos que trabalham fora do expediente de estudos do Experimento.}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagens/graficos/resultadosAB/setrabalha}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:setrabalhaAB}
	\centering
\end{figure}
\newpage
\subsection{Análise dos Resultados do Experimento }\label{analiseResultAB}

Analisando os resultados do Experimento, em relação ao Teorema \ref{Teorema1} podemos
observar na Figura \ref{figura:teorema1AB} o ganho absoluto levando em conta cada questão do questionário 1.
O grupo de teste foi mais constante que o grupo de controle, consequência da questão 1.3 que deixou o grupo de controle com resultado negativo em relação a essa analise.


\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema1} com base no questionário 1 e no Experimento.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosAB/teorema1}
	\centering	
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:teorema1AB}
	\centering
\end{figure}

Sobre o Teorema \ref{Teorema2}, na Figura \ref{figura:teorema2AB} percebemos que todos os grupos obtiveram ganhos relevantes com base no ganho absoluto levando em conta cada questão do Questionário 2. Percebemos também nesse que os resultados foram bem similares com o grupo de teste, havendo vantagem em algumas questões e o grupo de controle em outras assim equilibrando os resultados.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema2} com base no questionário 2 e no Experimento.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosAB/teorema2}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:teorema2AB}
	\centering
\end{figure}

Na Tabela \ref{tab:ganhosExpAB}, são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos
estudantes durante o Experimento. Percebe-se que a utilização do SVA \textit{GraphViewer}
(grupo de teste) garantiu ganhos normalizados superiores em todos os cenários. Porém, não houve uma discrepância como no Subexperimento 1 que chegou a ser quase o dobro. Em relação ao ganho absoluto, percebemos que a utilização do SVA \textit{GraphViewer} (grupo de teste) também obteve ganhos. Só não foi maior que o grupo controle quando comparamos apenas o Teorema \ref{Teorema2} que foi 14,07\% para o grupo de controle e 13,08\% para o grupo de teste.

\begin{table}[htb]
		\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado em relação aos Teoremas \ref{Teorema1}
			e \ref{Teorema2} a partir dos dois grupos de participantes do Experimento.}
	\begin{tabular}{cc|c|c}
		\cline{1-4}
		& Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho Normalizado\end{tabular} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 1}} & Controle & 3,70\% & 5,26\% \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 10,77\% & 14,89\% \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 2}} & Controle & 14,07\% & 20,65\% \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 13,08\% & 20,99\% \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 8,88\% & 12,95\% \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 11,92\% & 17,94\% \\ \hline
	\end{tabular}	
	\centering
	\label{tab:ganhosExpAB}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{table}

Calculando a métrica M1. Considerando o grupo de teste e controle, o GAA foi um superior no grupo de teste sendo 3,04\% maior e o GAN também foi superior no grupo de teste sendo 4,99\% maior. Como os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no grupo de teste em relação ao grupo de controle, podemos afirmar que para o Experimento também foi alcançado o valor da métrica antes estabelecida.


Foram realizados testes estatísticos para descobrir a significância desses resultados (Seção \ref{sec:test_t}). Aplicamos o teste \textit{Kolmogorov - Smirnov} para checar se nossos conjuntos de notas seguiam uma distribuição normal com o objetivo de realizar um teste \textit{t} pareado. 

Em relação ao Experimento, a Tabela \ref{tab:testNormalidadeexp} apresenta os resultados dos testes de normalidade. Percebemos que, apenas em 3 casos que podemos utilizar o teste pareado, grupo de teste do Teorema \ref{Teorema1}, grupo de controle do Teorema \ref{Teorema2} e grupo de teste do Teorema \ref{Teorema2} são os únicos casos que ambos os conjuntos de notas seguem uma distribuição, normal possibilitando o uso do teste \textit{t} pareado. Não podemos realizar o teste \textit{t} pareado para o grupo de controle do Teorema \ref{Teorema1} e nem para o grupo de controle e de teste em relação ao Experimento Inteiro porque temos a necessidade dos dois conjuntos seguirem uma distribuição normal (Seção \ref{sec:test_t}).


\begin{table}[htb]
	\caption{Teste de Normalidade do Experimento}
	\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste de Normalidade - Experimento}                                                                                          \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c|}{Grupo de Controle}                           & \multicolumn{2}{c}{Grupo de Teste}        \\ \hline
		& \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & \multicolumn{1}{c|}{Depois}    & \multicolumn{1}{c|}{Antes}     & Depois    \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}   & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\% \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}   & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$} & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento Inteiro} & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & \multicolumn{1}{c|}{$\times$}  & $\sqrt{}$ \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Segue uma distribuição normal } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Não segue uma distribuição normal } \\
	\end{tabular}
	\label{tab:testNormalidadeexp}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{table}

Após checarmos nossos conjuntos de dados em relação a normalização (Tabela \ref{tab:testNormalidadeexp}) descobrimos em quais situações podemos realizar o teste \textit{t} pareado. Utilizamos o teste \textit{t} pareado, com um nível de significância de 95\% ($\propto$ = 0,05), apenas onde ambos os conjuntos seguem uma distribuição normal. 

Na Tabela \ref{tab:tstdependenteExp1e2} é apresentado o resultado desses testes. Os grupos que podemos afirmar estatisticamente que os resultados são significantes é o grupo de controle e de teste do Teorema \ref{Teorema2}, sendo onde podemos comparar o uso do SVA \textit{GraphViewer}. Estatisticamente o uso, ou não uso, da ferramenta é indiferente em relação ao Teorema \ref{Teorema2}. Temos 14,07\% de ganho para grupo de controle e 13,08\% para o grupo de teste. Lembrando que esse teste é baseado em ganho de aprendizagem absoluta, para realizar o teste utilizando ganho de aprendizagem normalizado, é necessária uma formula adaptada para o teste \textit{t} pareado, o que não era viável no nosso momento. Para o Teorema \ref{Teorema1}(grupo de teste), a diferença média das notas não foi significativa.

\begin{table}[htb]
	\caption{Teste t Dependente - Experimento com nível de significância 95\% ($\propto$ = 0,05) }
	\begin{tabular}{cclcl}
		\hline
		\multicolumn{5}{c}{Teste t Dependente - Experimento}                                                             \\ \hline
		& \multicolumn{2}{c}{Grupo de Controle} & \multicolumn{2}{|c}{Grupo de Teste} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 1}     & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\times$}       \\ %\hline
		\multicolumn{1}{c|}{Teorema 2}     & \multicolumn{2}{c|}{$\sqrt{}$ (14,07\%)}        & \multicolumn{2}{c}{$\sqrt{}$(13,08\%)}      \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Experimento Inteiro}   & \multicolumn{2}{c|}{$\textbf{-}$}     & \multicolumn{2}{c}{$\textbf{-}$}   \\ \hline
		\multicolumn{5}{l}{($\textbf{-}$) Teste não pode ser aplicado} \\
		\multicolumn{5}{l}{($\sqrt{}$) Diferença é significativa } \\
		\multicolumn{5}{l}{($\times$) Diferença não é significativa  } \\
	\end{tabular}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tab:tstdependenteExp1e2}
\end{table}


No Momento 9, o Questionário 4 foi respondido pelos participantes do experimento.
Um gráfico dos resultados deste questionário é apresentado na Figura \ref{figura:usabilidadeAB}. É possível verificar
que a maioria dos alunos de ambos os grupos avaliaram positivamente a usabilidade do SVA. Houve alguns participantes que discordaram das Questões 1.4 e 1.5, sendo duas questões passiveis de serem analisadas em trabalhos futuros para melhores satisfazer o usuário. O cálculo da métrica M2 foi 4,18, sendo 79,61\% de aprovação, atendendo satisfatoriamente
com a métrica antes estabelecida (que era 4,0, 75\% de aprovação).

\begin{figure}[htb]
	\caption{Gráfico dos resultados do Questionário de Usabilidade do \textit{GraphViewer} obtidos com os 26 participantes do grupo de teste do Experimento.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/resultadosAB/usabilidade}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:usabilidadeAB}
	\centering
\end{figure}

\subsection{Ameaças à Validade do Experimento}
\label{ameacasExp}


Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito a momentos que não foi possível utilizar o teste \textit{t} pareado, como por exemplo no grupo de controle e teste do Experimento Inteiro. Como trabalhos futuros é possível realizar um teste não paramétrico para checar como seria a significância e talvez ser possível a comparação dos resultados, podendo ser positivo ou não em relação ao ganho de aprendizagem utilizando o SVA \textit{GraphViewer}.